%% Copyright (C) 2016 Eric Lopes.
%%
%%
%% Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
%% under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.3
%% or any later version published by the Free Software Foundation;
%% with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.
%% A copy of the license is included in the section entitled ``GNU
%% Free Documentation License''.
%%
%%
%% 

\documentclass[a4paper,12pt]{report}
\usepackage{amsmath,amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{cite}
\usepackage{float}
\usepackage{color}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage{hyperref}

% \hypersetup{colorlinks,
% citecolor=black,
% filecolor=black,
% linkcolor=black,
% urlcolor=black,
% bookmarksopen=true}

\usepackage{setspace} % espacamento entre linhas
\setstretch{1.0}




\usepackage[noend]{algpseudocode}
\usepackage[Algoritmo]{algorithm}
\usepackage{algorithmicx}

\newcommand*\Let[2]{\State #1 $\gets$ #2}
\algrenewcommand\algorithmicrequire{\textbf{Pré condição:}}
\algrenewcommand\algorithmicensure{\textbf{Pós condição:}}
%\usepackage[noend]{algpseudocode}


\addtolength{\textheight}{3.8cm} %aumenta o espaço vertical do corpo do texto 6
\addtolength{\voffset}{-1.9cm} %começa a escrever mais em cima na página -3.5
\addtolength{\textwidth}{2.4cm} %aumenta o espaço horizontal do corpo do texto 6
\addtolength{\hoffset}{-1.2cm} %começa a escrever mais a esquerda na página -3
\makeatletter
\def\@makechapterhead#1{%
 %\vspace*{50\p@}%
 {\parindent \z@ \raggedright \normalfont
 \interlinepenalty\@M
 \Huge\bfseries \thechapter.\quad #1\par\nobreak
 % 40\p@
 }}
\makeatother

%\usepackage{xcolor,showframe}
\definecolor{block-gray}{gray}{0.85}

\usepackage{environ}

\NewEnviron{myblock}
{\colorbox{block-gray}{%
\parbox{\dimexpr\linewidth-2\fboxsep\relax}{%
\small\addtolength{\leftskip}{10mm}
\addtolength{\rightskip}{10mm}
\BODY}}
}

\renewcommand{\quote}{\myblock}
\renewcommand{\endquote}{\endmyblock}

\newcommand{\namesigdate}[2][5cm]{%
  \begin{tabular}{@{}p{#1}@{}}
    #2 \\[2\normalbaselineskip] \hrule \\[0pt]
    {\small \textit{Assinatura}} \\[2\normalbaselineskip] \hrule \\[0pt]
    {\small \textit{Data}}
  \end{tabular}
}



\renewcommand{\chaptername}{}
%CAPA----------------------------------------------------------------------------------------------------
\titleformat{\chapter}
 {\normalfont\bfseries}
 { \thechapter}{15pt}{ \vspace{-10pt}}
 
 \titleformat{\section}
 {\normalfont\bfseries}
 { \thesection}{15pt}{}

 \titleformat{\subsection}
 {\normalfont\bfseries}
 { \thesubsection}{15pt}{}
\title{Um estudo sobre a Bitcoin e aplicações da cadeia de blocos.}


\begin{document}

\newpage
\clearpage
\thispagestyle{empty}


\begin{center} 




\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[scale=0.2]{./imagens/logo-unicamp.jpg}
\end{figure}


\vspace{150pt}



\textbf{ {\Large Um estudo sobre a Bitcoin e possíveis aplicações da cadeia de blocos}}
\vspace{20pt}

%\textbf{ \color{blue}{ {\Large Versão Colaborativa}}}
\vspace{110pt}


%Autores
Aluno: Eric de Oliveira Lopes

Orientadora: Prof.$^{a}$ D.ra Islene Calciolari Garcia


\vspace{130pt}



Brasil, 2016%, \today.



\end{center}
\newpage
\clearpage
\thispagestyle{empty}



\bigskip
\begin{quote}
This work is licensed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License. To view a copy of this license, visit 

http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/
\end{quote}
\bigskip

\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[scale=1]{./imagens/by-sa.png}
\end{figure}

\newpage

%lista de algoritmos------------------------------------------------------
%\listofalgorithms

%Índice--------------------------------------------------------------------------------------------------

\tableofcontents



%\setstretch{1.5} %espaçamento de 1.5


\newpage
%RESUMO----------------------------------------------------------------------------------------------

\abstract

Bitcoin emergiu recentemente como um fenômeno fascinante do mercado financeiro. Sem uma autoridade central controlando a moeda, tornou-se alvo de controvérsias desde sua popularização. Mesmo assim atraiu investimentos, atingindo valor de capitalização de mercado de mais de US\$ 10,0 Bilhões, a Bitcoin revolucionou o campo de moedas digitais e influenciou muitas outras áreas em apenas sete anos de existência. 

Na prática, o invento de Satoshi Nakamoto é uma solução prática para um problema em computação distribuída denominado "Problema dos Generais Bizantinos",  Sua solução utiliza o conceito de prova de trabalho para alcançar o consenso sem confiar em uma autoridade central e representa um enorme avanço na ciência e computação distribuída. Possui amplas aplicações além da ser um meio de pagamento. Pode ser utilizada para alcançar consenso em redes descentralizadas e provar a honestidade de eleições,  registros de bens entre outros.

Neste estudo fizemos uma descrição geral sobre os principais blocos que compõem a Bitcoin e examinamos potenciais usos e problemas gerados pela tecnologia. Então modificamos uma implementação do protocolo para ser aplicado a um problema relevante ao contexto nacional, sistemas de votação eletrônica transparentes e confiáveis, podendo ser aplicado, por exemplo, a um sistema de democracia líquida.

Concluímos que a plataforma tem muitas aplicações ainda não exploradas em outras áreas, particularmente pode ser uma opção para substituir urnas eletrônicas, garantindo um sistema potencialmente mais seguro, transparente, auditável e barato que o atual sistema adotado no Brasil.

\textbf{Palavras-chave:} Bitcoin; Criptomoedas; Votação eletrônica; Sistemas distribuídos
\newpage
%INTRODUÇÃO----------------------------------------------------------------------------------------------

\chapter{Introdução}

Bitcoin emergiu como um fenômeno fascinante do mercado financeiro. Sem uma autoridade central controlando a moeda, se tornou alvo de controvérsias desde sua popularização \cite{kristoufek_2015_10.1371/journal.pone.0123923}. Além de atrair investimentos, atingindo valor de captalização de mercado de mais de US\$ 10,0 Bilhões \cite{bitcoin_captalization}, a Bitcoin revolucionou o campo de moedas digitais \cite{bitcoin_survey} e influenciou muitas outras áreas em apenas sete anos de existência. Isso gerou interesse significante pelo mundo, em particular no mundo econômico, por possuir propriedades únicas tanto como bem financeiro padrão quanto especulativo \cite{kristoufek_2015_10.1371/journal.pone.0123923}. Devido ao aumento rápido e exponencial de seu valor durante o ano de 2012, pensadores importantes da área de computação associaram a tecnologia à esquemas Ponzi (também conhecidos como pirâmide) \cite{stolfi_cuidado_com_btc}. Ainda não está claro se a utilização da tecnologia como moeda veio para revolucionar o comércio virtual ou é apenas um esquema Ponzi esperando por mais vítimas como muitos alegam, neste trabalho vamos deixar esta questão em aberto, porém vamos explorar outras opções de utilização dos blocos fundamentais por trás da moeda, mostrando que independente da sua utilização atual, existem aplicações ainda não pensadas e problemas magníficos que podem ser resolvidos com o uso desta tecnologia.


Emissores de dinheiro em papel enfrentam o problema de falsificação utilizando papéis e tecnologias de impressão cada vez mais sofisticados. O dinheiro físico resolve o problema do gasto duplicado, pois a mesma nota em papel não pode estar em dois lugares ao mesmo tempo. É claro que o dinheiro convencional é frequentemente armazenado e transmitido de forma digital. Nestes casos, os problemas de falsificação e de gastos duplicados são tratados pela compensação de todas as transações eletrônicas através de autoridades centrais que detêm uma visão global da moeda em circulação. No caso do dinheiro digital, que não pode se beneficiar de tintas especiais ou marcas holográficas, a criptografia proporciona a base para confiar na legitimidade de um valor que um usuário afirma possuir.

Especificamente, as assinaturas digitais criptográficas permitem a um usuário assinar um ativo digital ou transação provando a posse do ativo. Com a arquitetura apropriada, as assinaturas digitais também podem ser usadas para resolver o problema do gasto duplicado.

No final dos anos 1980, quando a criptografia começou a se tornar mais acessível e entendida, muitos pesquisadores começaram a tentar usá-la para construir moedas digitais. Estes projetos pioneiros emitiam dinheiro digital, normalmente lastreados por uma moeda nacional ou o ouro.

Apesar destas moedas digitais pioneiras funcionarem, elas eram centralizadas e, como resultado, eram fáceis de ser atacadas tanto por governos como por especialistas computacionais. As primeiras moedas digitais usavam uma central de compensação para finalizar todas as transações em intervalos regulares, da mesma forma que um sistema bancário tradicional. Infelizmente, em muitos casos essas moedas digitais que surgiam se tornavam um alvo dos governos preocupados e eventualmente desapareciam. Algumas falharam em quebras espetaculares quando a companhia responsável era liquidada de repente. Para ser robusta contra a intervenção de opositores, fossem governos legítimos ou elementos criminosos, uma moeda descentralizada digital se tornava necessária para evitar um único ponto de ataque. Este sistema é chamado Bitcoin, projetado para ser completamente descentralizado e livre de qualquer autoridade central ou ponto de controle que possa ser atacado ou corrompido.

Ao criar seu artigo original, Nakamoto \cite{Nakamoto_bitcoin} justificou a necessidade de um sistema de pagamentos descentralizado ao observar que o comércio pela Internet se tornou quase exclusivamente construído sobre instituições financeiras servindo como intermediários confiáveis para processar os pagamentos eletrônicos. Explicou que enquanto esse sistema funciona bem o suficiente para a maioria das transações, ele sofre da fraqueza inerente do modelo baseado em confiança e por isso foi preciso pensar em um sistema de pagamentos eletrônicos baseado em provas criptográficas de trabalho como substitutos da confiança centralizada. Permitindo que as partes façam transações sem intermediários. Para resolver o problema de gasto duplo, propôs um servidor de carimbos distribuído (``peer-to-peer distributed timestamp server") para gerar uma prova computacional de ordem de transações, criando um sistema seguro desde que nós honestos controlem mais poder de processamento que qualquer outro grupo de nós cooperando com algum atacante.

Na prática, o invento de Nakamoto é uma solução prática para um problema em computação distribuída, denominado ``Problema dos Generais Bizantinos" \cite{Lamport_generais_bizantinos}\cite{bitcoinbook_traduzido}, que consiste em tomar decisões através de um intercâmbio de informações sobre uma rede pouco confiável e potencialmente comprometida. Sua solução utiliza o conceito de prova de trabalho (``proof-of-work") para alcançar o consenso sem uma autoridade central confiável, representa um enorme avanço na ciência de computação distribuída e possui amplas aplicações além da ser um meio de pagamento. Tal solução pode ser usada para alcançar consenso em redes descentralizadas para provar a honestidade de eleições, loterias, registros de bens e muito mais..

Por isso, as tecnologias da Bitcoin e da cadeia de blocos (``blockchain") estão se tornando peças fundamentais na construção da próxima geração da internet. Alguns dos melhores profissionais do Vale do Silício estão trabalhando nisso e a Bitcoin provavelmente será visto retrospectivamente como a tecnologia mais importante dessa década \cite{bitcoinbook_traduzido}.

Neste estudo contribuímos com a discussão examinando potenciais usos e possíveis problemas gerados pela tecnologia, começaremos introduzindo o protocolo Bitcoin e seus blocos construtores seguindo o artigo original de Nakamoto \cite{Nakamoto_bitcoin}. Então exploramos possíveis aplicações do protocolo em outras áreas. Como será mostrado ao longo deste projeto, a aplicabilidade e o impacto gerado superam em muito as fronteiras de moedas digitais.


%JUSTIFICATIVA--------------------------------------------------------------------------------------------

\chapter{Justificativa}

Este trabalho visa preencher uma lacuna de conhecimento presente nesta instituição. Após conversar com diversos professores e alunos, observei que o número de especialistas e intusiastas do assunto é muito pequeno, além de grande incerteza e debate sobre sua função por parte de pessoas físicas e jurídicas \cite{stolfi_cuidado_com_btc}\cite{sinais_golpe_btc}\cite{bitcoin_piramide} gerando desconfianças quanto à utilização do sistema e os interesses por parte do ecosistema criado ao seu redor. 

Uma busca pelas palavras chave no sistema de bibliotecas da Unicamp \cite{acervus_unicamp} mostrou que desde a criação da tecnologia, apenas um aluno (da faculdade de economia) abordou o assunto \cite{Garcia_2014_bitcoin_e_moeda}. 

Apesar de recente, a tecnologia desenvolvida por Satoshi Nakamoto, apresenta atributos interessantes e apesar de todas as incertezas inerentes à uma tecnologia recente, merece ser melhor debatida no âmbito acadêmico para que a total extensão de seus riscos e benefícios possam ser vislumbrados.

Não é meu intuito defender ou repreender a tecnologia, apenas fomentar a discussão em torno de algumas possibilidades e problemas que podem ser resolvidos ou gerados com a utilização desta nova ferramenta, incentivando assim novas pesquisas e questionamentos em torno da inovação tecnológica denominada cadeia de blocos no meio acadêmico brasileiro.


%OBJETIVOS-----------------------------------------------------------------------------------------------

\chapter{Objetivos}

Os objetivos deste projeto são:
\begin{itemize}
\item Realizar um estudo teórico sobre a Bitcoin.
\item Identificar possíveis aplicações para a cadeia de blocos.
\item Execução de teste em uma das aplicações identificadas, utilizando uma versão reduzida do protocolo Bitcoin.

\end{itemize}

%DESENVOLVIMENTO------------------------------------------------------------------------------------------

\chapter{Bitcoin}

\section{O que é Bitcoin}

``Bitcoin" é na verdade um conjunto de conceitos e tecnologias que formam a base de um ecossistema de confiança digital. As unidades de moeda chamadas bitcoins são usadas para armazenar e transmitir valor entre os usuários na rede. Os usuários comunicam-se utilizando o protocolo Bitcoin principalmente através da Internet (outras formas de rede também podem ser usadas). A implementação dos blocos construtores do protocolo Bitcoin está disponível como software livre sob licença MIT \cite{LICENSE} e pode ser executada em uma ampla variedade de dispositivos, o que torna a tecnologia de fácil acesso.

O Bitcoin representa o auge de décadas de pesquisa em criptografia e sistemas distribuídos e inclui quatro inovações chaves reunidas em uma combinação única e poderosa:
\begin{itemize}
\item Uma rede ponto a ponto descentralizada (o protocolo Bitcoin)
\item Um registro público de transações (cadeia de blocos)
\item Uma emissão de moeda descentralizada, matemática e determinística (a mineração
distribuída)
\item Um sistema descentralizado de verificação de transações (o script de transação)
\end{itemize}

Os usuários podem transferir bitcoins pela da rede utilizando-as do mesmo modo que moedas convencionais, incluindo compra e venda de bens, envio de dinheiro a pessoas e organizações ou mesmo extensão de crédito. Os bitcoins podem ser comprados, vendidos ou trocados por outras moedas em casas de câmbio especializadas (``exchanges"). Essas características a tornam uma forma de troca de valores perfeita para a Internet, sendo rápida, segura, sem intermediários e global.

Ao contrário das moedas tradicionais, os bitcoins são inteiramente virtuais. As moedas de bitcoin se encontram como transações que transferem valor de um usuário a outro. Os usuários de bitcoin possuem chaves criptográficas que permitem provar a posse de transações na rede Bitcoin, permitindo que o valor disponível seja transferido a um novo destinatário. Essas chaves geralmente são armazenadas em uma carteira digital no computador ou smartphone de cada usuário e sua posse desbloqueia uma transação. Esse é o único pré-requisito para gastar os bitcoins, pondo o controle inteiramente nas mãos de cada usuário.

O sistema de controle das transações é distribuído, sendo assim, não existe um ponto de controle central. Para serem criados, utiliza-se um processo denominado mineração, que consiste em competir para encontrar a solução de um problema computacionalmente desafiador e então apresentar a solução como prova de trabalho. No protocolo atual da Bitcoin, em média, a cada 10 minutos alguém é capaz de validar transações sendo recompensado com novas bitcoins criadas na validação. Essencialmente, a mineração de bitcoins descentraliza as funções de emissão de moeda e de compensação tipicamente atribuídas a um banco central, dessa forma substituindo a necessidade de qualquer banco central.

A dificuldade da tarefa de processamento que os mineradores devem realizar é ajustada dinamicamente de forma que, em média, alguém é bem-sucedido a cada 10 minutos, independentemente de quantos mineradores estejam trabalhando na tarefa a qualquer momento. O protocolo também reduz à metade, a cada 4 anos, a taxa com que novos bitcoins são criados, limitando, o número total de bitcoins que serão criados a um máximo de 21 milhões de unidades por volta do ano 2140 (Figura \ref{fig:bitcoin_oferta}). Devido à taxa decrescente de emissão, em longo prazo a moeda bitcoin é deflacionária. Além disso, não pode ser inflacionada criando-se novas unidades além da taxa de emissão já esperada.

\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[scale=1.3]{./imagens/msbt_0801.png}
\caption{ Oferta de moedas bitcoin ao longo do tempo, que é baseada em uma taxa de emissão com decréscimo geométrico. Retirado de \cite{bitcoinbook}}\label{fig:bitcoin_oferta}
\end{figure}

Bitcoin é também o nome do protocolo, de uma rede e de uma inovação digital distribuída. A moeda bitcoin é, na verdade, apenas a primeira aplicação desta invenção. Porém, se entendermos a tecnologia como uma rede de propagação de valores e proteção da posse de ativos digitais através da computação distribuída, podemos estender o conceito a muitas aplicações antes impensadas e existem discussões sobre usos alternativos da cadeia de blocos e demais tecnologias pertencentes ao ecosistema da Bitcoin\cite{btc_non_applications} (como sistema de votação eletrônica distribuída, contratos inteligentes, sistemas de confiança de identidade global) e outras ainda não pensadas.



\section{História}

O Bitcoin foi inventado em 2008 com a publicação do artigo ``Bitcoin: A Peer-to-Peer Electronic Cash System" \cite{Nakamoto_bitcoin}, escrito por um autor sob o pseudônimo de Satoshi Nakamoto que combinou várias invenções anteriores como b-money e HashCash e criou um sistema de dinheiro eletrônico completamente descentralizado que não depende de autoridade central para a emissão de moeda ou para a liquidação e validação de transações. A principal inovação foi usar um sistema de computação distribuído (chamado algoritmo de ``prova de trabalho" ou ``proof of work") para conduzir uma eleição global a cada 10 minutos em média, permitindo à rede descentralizada chegar em um consenso sobre o estado das transações. Isto resolve de forma elegante o problema de gasto duplicado, onde uma única unidade de moeda poderia ser gasta duas vezes. Antes do Bitcoin, o problema de gasto duplicado era uma fraqueza do dinheiro digital, e sua solução envolvia a transmissão e verificação de todas as transações através de uma entidade central.

A rede Bitcoin surgiu em 2009, baseada em uma implementação de referência publicada por Nakamoto e desde então revisada por muitos outros programadores. A computação distribuída que proporciona segurança e robustez ao Bitcoin cresceu exponencialmente, e agora excede a capacidade combinada de processamento dos principais supercomputadores do mundo. Em 2014, o valor de mercado da bitcoin era estimado entre 5 e 10 bilhões de dólares americanos, dependendo da taxa de câmbio entre a bitcoin e o dólar, em 2016 esse valor já ultrapassa os 10 bilhões. 

Nakamoto afastou-se do público em abril de 2011, deixando a responsabilidade pelo desenvolvimento do código e da rede nas mão de um grupo de voluntários. A identidade da pessoa ou pessoas por trás da Bitcoin ainda é desconhecida. No entanto, nem Nakamoto nem qualquer outra pessoa exerce controle sobre o sistema Bitcoin, que opera baseado em princípios matemáticos totalmente transparentes. A invenção em si é revolucionária e já criou um novo campo de estudos nas áreas da computação distribuída, economia e econometria.\cite{bitcoinbook_traduzido}

\section{Descrição da plataforma}


 \textbf{Definição de moeda digital} Uma moeda digital pode ser definida como uma cadeia de assinaturas digitais em que cada dono transfere valores para o próximo assinando o \textit{hash} da transação anterior junto da chave pública do próximo dono (reconhecendo assim a transferência de valores), e adicionando estas informações ao final da moeda. O novo dono pode conferir as assinaturas a fim de fiscalizar a cadeia de propriedade e evitar fraudes.

\subsection{Transações}

Transações servem para informar à rede que o dono de uma quantidade de bitcoins transferiu algumas unidades a um novo dono, o processo pode ser repetido, criando uma cadeia de posse de bitcoins (Figura \ref{fig:bitcoin_transacao_alice_gopesh}). Transações são como linhas em um registro contábil de dupla entrada (Figura \ref{fig:bitcoin_registro_contabil}) mostrando débito e crédito de bitcoin.


\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[scale=1.5]{./imagens/msbt_0210.png}
\caption{Transação da Alice fazendo parte de uma cadeia de transações do Joe para o Gopesh. Retirado de \cite{bitcoinbook}}\label{fig:bitcoin_transacao_alice_gopesh}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[scale=1.0]{./imagens/msbt_0203.png}
\caption{Transação como um registro contábil de dupla entrada. Retirado de \cite{bitcoinbook}}\label{fig:bitcoin_registro_contabil}
\end{figure}

Pode-se observar que as saídas são um pouco maiores que as entradas, Essa diferença é chamada ``taxa de transação", ou seja, um pequeno pagamento coletado pelo minerador para incluir a transação no registro contábil da Bitcoin (cadeia de blocos). A transação também contém uma prova de posse para cada quantia de bitcoins transferida, na forma de uma assinatura digital assinada pelo dono, que pode ser validada por qualquer pessoa, de maneira independente. Dessa forma, gastar uma quantia em bitcoins é assinar uma transação que transfere um valor para um novo dono, este identificado através de um endereço bitcoin.

O maior problema é que o recebedor não tem como saber se houve gasto duplo da moeda, uma solução comum é introduzir uma autoridade central, que verifica cada transação e garante que não houve gasto duplo. O problema desta solução todo o sistema monetário depende unicamente da instituição centralizadora.

Para um sistema descentralizado a única forma de confirmar a inexistência de uma transação é estar ciente de todas as transações, a redundância massiva do histórico é uma das garantias para que não haja gasto duplo. Este modelo permite também que um participante receba um pagamento sem nunca ter se conectado à rede. Quando o novo dono ingressar na rede, estará ciente de todo o histórico e as transações que lhe dizem respeito.

Para obter o mesmo resultado sem um intermediário, as transações precisam ser anunciadas publicamente e é necessário de um sistema em que os participantes concordem com um único histórico de transações ordenadas.

No artigo original de Nakamoto \cite{Nakamoto_bitcoin}, há também a possibilidade de três tipos de transações: 

\textbf{Transação comum} Ilustrada na Figura \ref{fig:bitcoin_transacao_comum} é a situação mais simples, o dono original (Alice) assina e envia valores para um novo dono (Bob), o valor restante do endereço é enviado de volta para o dono original.

\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[scale=1.0]{./imagens/msbt_0205.png}
\caption{A forma mais comum de transação. Retirado de \cite{bitcoinbook}}\label{fig:bitcoin_transacao_comum}
\end{figure}


\textbf{Transação Agregadora} Na Figura \ref{fig:bitcoin_transacao_agregadora} a situação é diferente, temos muitos donos enviando valores a um único novo dono, esta situação é rotineira , por exemplo, uma loja de departamentos vendendo milhares de produtos no intervalo de 10 minutos entre a descoberta de um novo bloco.

\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[scale=1.0]{./imagens/msbt_0206.png}
\caption{Transação agregadora de fundos. Retirado de \cite{bitcoinbook}}\label{fig:bitcoin_transacao_agregadora}
\end{figure}

\textbf{Transação Distribuidora} A terceira forma, ilustrada na Figura \ref{fig:bitcoin_transacao_distribuidora}, um dono quer enviar valores a diversos usuários, este tipo de transação resolve um problema grave de excesso de transações e reduz os custos, já que a taxa da rede é cobrada por transação, não por usuário envolvido.

\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[scale=1.0]{./imagens/msbt_0207.png}
\caption{Transação de distribuição de fundos. Retirado de \cite{bitcoinbook}}\label{fig:bitcoin_transacao_distribuidora}
\end{figure}


A Figura \ref{fig:bitcoin_cadeia} mostra uma cadeia de transações transação de forma mais detalhada, utilizando os devidos endereços, taxas e saídas assinadas.

\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[scale=1.0]{./imagens/msbt_0204.png}
\caption{Uma cadeia de transações, onde saída de uma transação é o entrada da próxima transação. Retirado de \cite{bitcoinbook}}\label{fig:bitcoin_cadeia}
\end{figure}


\subsection{Servidor de carimbo}

A solução proposta por Nakamoto para resolver o problema de gasto duplo começa com um servidor de carimbos de tempo. O registro de tempo prova que os dados precisam ter existido em um determinado instante, para que sejam incluídos na codificação. Cada registro de tempo inclui o registro de tempo anterior em sua codificação, formando uma cadeia de blocos de transações marcadas temporalmente, onde cada registro de tempo adicional reforçará a validade dos blocos anteriores.


\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[scale=1.0]{./imagens/msbt_0701.png}
\caption{ Blocos ligados em uma cadeia, pela referência ao hash do cabeçalho do bloco anterior. Retirado de \cite{bitcoinbook}}\label{fig:bitcoin_cadeia_de_blocos}
\end{figure}

A Figura \ref{fig:bitcoin_cadeia_de_blocos} representa a implementação prática da cadeia de blocos utilizada na implementação original da Bitcoin. Mostra entre outras coisas o registro de tempo que garante ordenação entre os blocos e suas transações.


\subsection{Prova de trabalho}

Para implementar um servidor de registro de tempo distribuído em um sistema ponto a ponto, é necessário um sistema de prova de trabalho, que garanta compromisso com a rede. A prova de trabalho envolve procurar por um valor que foi codificado por um algoritmo como SHA256, O valor a ser encontrado deve começar com uma quantidade definida de '0'. O trabalho médio necessário é exponencial em relação ao número de '0' iniciais necessários e pode ser verificado executando uma única codificação.

Uma vez que o esforço de CPU foi gasto para satisfazer a prova de trabalho, o bloco não pode ser modificado sem que o trabalho seja refeito. Como os blocos seguintes são encadeados logo após este, o trabalho para modificar o bloco inclui também refazer todos os blocos posteriores tornando a alteração da cadeia inviável na prática.

A prova de trabalho também envolve o problema em determinar a representação na tomada de decisão da maioria. Se a maioria é determinada como “um IP, um voto”, ela pode ser subvertida por qualquer um capaz de alocar muitos IPs. Prova de trabalho é essencialmente “um CPU, um voto”. A decisão da maioria é representada pela corrente com maior prova de trabalho, ou seja, a que tem o maior esforço investido. Se a maior parte do poder de processamento é controlado por nós honestos, a corrente honesta irá crescer mais rapidamente e ultrapassar qualquer corrente desonesta. Para modificar um bloco antigo, um atacante teria que refazer a prova de trabalho do bloco e de todos os blocos posteriores e então ultrapassar o trabalho dos nós honestos. A probabilidade de um atacante ser bem sucedido decresce exponencialmente conforme novos blocos são adicionados à cadeia de blocos honesta.

Para equilibrar o aumento de velocidade do hardware, a dificuldade da prova de trabalho é determinada de forma variável de acordo com o número de blocos por hora gerados.

\subsection{Mineração}

A transação foi propagada na rede Bitcoin. Ela só vai tornar-se parte da cadeia de blocos quando for verificada e incluída em um bloco, através de um processo chamado mineração. O sistema de confiança da Bitcoin é baseado em computação e as transações são agrupadas em blocos , o que requer uma enorme quantidade de processamento para prová-las, mas apenas uma pequena quantidade de processamento para verificá-las. O processo de mineração do bitcoin possui dois propósitos:

\begin{itemize}
\item A mineração cria novos bitcoins em cada bloco. A quantidade criada por bloco é fixa e diminui com o tempo.
\item A mineração cria uma cadeia de confiança ao garantir que as transações sejam confirmadas somente se poder de processamento suficiente for aplicado ao bloco.
\end{itemize}

 O desafio usado no Bitcoin é baseado em um hash criptográfico, que é assimetricamente difícil de resolver, porém fácil de verificar. 


\subsection{Incentivo}

A primeira transação de um bloco é uma transação especial que cria uma certa quantidade de moedas, com cardinalidade ajustada pelo número de blocos já criados, cujo dono é o criador do bloco. Isto gera um incentivo para os participantes suportarem a rede e também é um caminho para a distribuição inicial de novas moedas, já que não há autoridade central para criá-las.

A adição contínua de um volume constante de novas moedas é análoga à mineração do ouro utilizando recursos para colocar mais ouro em circulação. Porém, neste caso, os recursos despendidos são poder de processamento e eletricidade.

O incentivo também pode ser financiado por taxas de transação. Se o valor de saída da transação for menor que o valor de entrada, a diferença é uma taxa de transação que é adicionada ao valor de incentivo do bloco que contém a transação. O minerador que encontrar o hash do próximo bloco ganha também a taxa paga por todas as transações que ele processou. Uma vez que o número total de moedas tenham sido postas em circulação, o incentivo será completamente baseado nas taxas, e será completamente livre de inflação.

Esses incentivos encorajam os participantes a permanecerem honestos. Se um atacante ganancioso puder reunir mais poder de processamento que todos os participantes honestos, ele teria de optar entre usá-lo para cometer fraude ou usá-lo para gerar novas moedas. Provavelmente acharia mais vantajoso manter-se honesto, pois as regras da rede renderiam novas bitcoin para ele, a outra opção seria fraudar o sistema, o que afetaria a confiança e destruiria a riqueza desejada pelo atacante. 

\subsection{Verificação simplificada de pagamento}

É possível verificar pagamentos sem necessariamente manter uma cópia integral da cadeia de blocos, para isso o usuário precisa apenas de uma cópia dos cabeçalhos de blocos da cadeia mais longa e então pode consultar participantes da rede até se convencer que realmente possui a cadeia mais longa e então obter um caminho na árvore de Merkle que leve à transação pretendida do respectivo bloco.

Uma árvore de Merkle é uma árvore binária completa como ilustrado na Figura \ref{fig:bitcoin_arvore_de_merkle}, em que as folhas são transações e seus pais são o resultado de algum algoritmo de hash sobre os filhos. Caso a árvore não esteja completa, basta duplicar folhas que não possuam pares, como ilustrado na Figura \ref{fig:bitcoin_arvore_de_merkle_duplicada}.

A verificação é confiável desde que os participantes honestos controlem a rede, mas é mais vulnerável se a rede for subjugada por um atacante. Muito embora os participantes integrais possam verificar transações por si mesmos, o método simplificado pode ser enganado por transações fabricadas por um atacante, pelo tempo que o atacante puder manter a rede subjugada.


\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[scale=1.0]{./imagens/msbt_0702.png}
\caption{ Calculando os nodos em uma árvore de merkle. Retirado de \cite{bitcoinbook}}\label{fig:bitcoin_arvore_de_merkle}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[scale=1.0]{./imagens/msbt_0703.png}
\caption{ A duplicação de um elemento de dados gera um número par de elementos de dados. Retirado de \cite{bitcoinbook}}\label{fig:bitcoin_arvore_de_merkle_duplicada}
\end{figure}


A verificação é simples, basta percorrer um caminho até a transação pretendida e então refazer os hashs (utilizando apenas uma quantidade logarítmica de valores já calculados como mostra a Figura \ref{fig:bitcoin_arvore_de_merkle_trajeto})

Comércios que recebem pagamentos frequentemente, provavelmente vão querer ser participantes efetivos da rede, para que sua segurança seja maior e as verificações aconteçam mais rápido. Isso também aumenta o número de nós honestos na rede, adicionando confiança ao sistema como um todo.


\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[scale=1.3]{./imagens/msbt_0705.png}
\caption{ Um trajeto de merkle usado para provar a inclusão de um elemento de dados. Retirado de \cite{bitcoinbook}}\label{fig:bitcoin_arvore_de_merkle_trajeto}
\end{figure}

\subsection{Visão geral}

A Figura \ref{fig:bitcoin_overview} apresenta a visão geral da rede Bitcoin. É possível ver a interação entre mineradores e nós da rede para encontrar hashs do próximo bloco a ser minerado, enquanto recebem transações de diversos usuários. As transações são adicionadas em blocos e os blocos ao serem minerados são adicionados à cadeia de blocos. Neste processo o minerador recebe como recompensa novas moedas criadas e todas as taxas de transações coletadas por ele (dessa forma, é interessante para todos os blocos que todos estejam cientes de todas as transações que foram feitas no período). 

Essa interação permite que pessoas troquem bitcoin por serviços, moeda ou simplesmente enviem bitcoin para outras carteiras digitais online ou não.

\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[scale=1.3]{./imagens/msbt_0201.png}
\caption{Visão Geral da Bitcoin. Retirado de \cite{bitcoinbook}}\label{fig:bitcoin_overview}
\end{figure}



\section{Atualizações do artigo original}

As descrições acima utilizaram como base o artigo original da Bitcoin \cite{Nakamoto_bitcoin}, porém, como apontado em discussão recente \cite{discussion_amendments} no repositório oficial, algumas atualizações se fazem necessárias para que o artigo corresponda à verdadeira implementação das ideias propostas.

Esta seção fornece uma descrição dos problemas encontrados no artigo original de Nakamoto \cite{Nakamoto_bitcoin}, notas sobre a terminologia utilizada e como a implementação difere da descrição do artigo. A forma original em inglês foi mantida para melhor entendimento das alterações propostas. Abaixo uma transcrição de um dos documentos \cite{harding_errata} fruto discussão citada. Para uma descrição mais completa e profunda da pilha de tecnologias que compõe a Bitcoin após as alterações consulte \cite{harding_blockchain}.


\subsection{Seção 1 resumo}

\vline
\begin{quote}
\textit{The longest chain not only serves as proof of the sequence of events witnessed, but proof that it came from the largest pool of CPU power.}
\end{quote}
\vline

\textbf{Detalhes de implementação:} Se cada elo da cadeia (chamado de bloco na Bitcoin) for construída utilizando a mesma quantidade de prova de trabalho, a cadeia mais longa seria a cadeia com maior trabalho atribuído. Porém, a Bitcoin é implementada de forma que a quantidade de trabalho pode variar entre blocos, assim, é importante checar a que têm mais trabalho atribuído, não a maior cadeia; Podemos simplificar o termo para ``corrente mais forte". Essa checagem foi feita depois do lançamento inicial da Bitcoin.


\textbf{Terminologia:} CPUs de propósito geral eram utilizadas para gerar prova de trabalho nos primeiros blocos da Bitcoin, porém sua geração atualmente é feita em maioria por aplicações especializadas (Application Specific Integrated Circuits - ASICs), então, em vez de dizer ``poder de processamento da CPU", talvez seja mais correto dizer ``poder de processamento computacional" ou simplesmente ``taxa de hash", já que o processamento é utilizado para gerar hashs e consequentemente provar o trabalho efetuado.

\vline

\vline
\begin{quote}
\textit{As long as a majority of CPU power is controlled by nodes that are not cooperating to attack the network, they'll generate the longest chain and outpace attackers.}
\end{quote}
\vline


\textbf{Terminologia:} O termo ``nó" (ou ``nodo") é utilizado atualmente para se referir à validação completa de nós, que são programas que fazem cumprir todas as regras do sistema. Programas (e hardware) que estendem a cadeia são chamados de ``mineradores" hoje em dia, baseado na analogia de Nakamoto com mineradores de ouro na seção ``\textit{FIXME}" do artigo original. Nakamoto esperava que todos os mineradores fossem nós, porém o software foi lançado de forma a não exigir que nós fossem necessariamente mineradores. Também é comum hoje em dia, muitos nós não serem mineradores. Os trechos iniciais do artigo refere-se a nó como uma implementação completa validadora e mineradora; As partes finais referem-se a nós de rede majoritariamente como nós que participam, mesmo não minerando.


\textbf{Descoberta pós publicação:} Quando um novo bloco é produzido, o minerador que o produziu pode começar a trabalhar na sua sequência imediatamente após a descoberta, porém os demais mineradores precisam esperar que o novo bloco seja propagado pela rede. Isso dá ao minerador que produziu o bloco uma vantagem em relação dos demais. Essa brecha é conhecida como ``ataque da mineração egoísta" (\textit{selfish mining attack}) e permite que mineradores com aproximadamente 30\% do total de processamento da rede possa fazer com que os demais sejam menos produtivos, talvez levando-os a seguir a política do minerador atacante. Então, em vez de dizer que ``a maioria de poder de CPU é controlada por nós que não cooperam com o ataque à rede" o correto seria dizer que ``Enquanto os nós cooperando com o ataque sejam menores que aproximadamente 30\% da rede".

\subsection{Seção 2 transações}

\vline
\begin{quote}
\textit{We define an electronic coin as a chain of digital signatures. Each owner transfers the coin to the next by digitally signing a hash of the previous transaction and the public key of the next owner and adding these to the end of the coin.}
\end{quote}
\vline

\textbf{Detalhes de implementação:} A Bitcoin implementa uma versão mais geral desse sistema, assinaturas digitais não são usadas diretamente, ao invés disso é utilizada uma ``expressão determinística". Assim como a assinatura correta corresponde a uma chave pública conhecida podendo liberar um pagamento. A expressão a ser satisfeita é conhecida como obstrução (``\textit{encumbrance}") e quase todas as obstruções atualmente requerem pelo menos uma assinatura, portanto, ao invés de dizer ``cadeia de assinaturas digitais" seria mais correto dizer ``cadeia de obstruções".

\subsection{Seção 4 prova de trabalho}

\vline
\begin{quote}
\textit{we implement the proof-of-work by incrementing a nonce in the block until a value is found that gives the block's hash the required zero bits.}
\end{quote}
\vline

\textbf{Detalhes de implementação:} A implementação de Adam Back do HashCash requer que seja encontrado um hash com número de '0' no início da cadeia. A Bitcoin trata o hash como um inteiro e requer apenas que seja menor que um inteiro específico, que efetivamente permite um número fracionário de bits a ser especificado.

\vline

\vline
\begin{quote}
\textit{Proof-of-work is essentially one-CPU-one-vote.}
\end{quote}
\vline

\textbf{Nota importante:} O voto aqui não está entre as regras do sistema, mas sim na requisição de transações de forma a prover segurança de que a ``moeda eletrônica" não será facilmente gasta duas vezes. Isso é explicado melhor na seção 11 do artigo, onde diz ``nós consideramos o cenário em que o atacante tenta gerar uma corrente alternativa mais rápido do que nós honestos. Mesmo que isso seja atingido, isso não implica que o sistema está aberto a mudanças arbitrárias, como criar moeda do nada ou roubar dinheiro que nunca pertenceu ao atacante. Nós não irão aceitar uma transação inválida e nós honestos nunca irão aceitar um bloco contendo uma transação inválida".

\vline

\vline
\begin{quote}
\textit{proof-of-work difficulty is determined by a moving average targeting an average number of blocks per hour.}
\end{quote}
\vline

\textbf{Detalhes de implementação:} A média implementada na Bitcoin tem como objetivo um número médio de blocos a cada duas semanas (não por hora). Outras regras implementadas podem se tornar mais lentas além disso.

\subsection{Seção 7 recuperando espaço em disco}

\vline
\begin{quote}
\textit{Once the latest transaction in a coin is buried under enough blocks, the spent transactions before it can be discarded to save disk space}
\end{quote}
\vline

\textbf{Possível descoberta pós publicação} Embora a estrutura da árvore de Merkle descrita nessa seção possa provar que uma transação foi incluída em um bloco em particular, não existe atualmente uma maneira de provar que uma transação não foi gasta, exceto processando todos os dados subsequentes da cadeia de blocos. Isso significa que o método descrito aqui não pode ser universalmente usado para recuperar espaço em disco sobre todos os nós, já que todos os nós serão necessários para processar todas as transações. Um método chamado ``testemunha segregada" (``\textit{segregated witness}") que será implantado em um futuro próximo permitirá que alguns nós sejam ignorados na validação. Outro grupo de métodos relacionados chamados UTXO-, TXO- e STXO-\textit{commitments} podem permitir algo similar ao que Nakamoto descreveu nesta seção.

\subsection{Seção 8 verificação simplificada de pagamento}

\vline
\begin{quote}
\textit{One strategy to protect against this would be to accept alerts from network nodes when they detect an invalid block, prompting the user's software to download the full block and alerted transactions to confirm the inconsistency.}
\end{quote}
\vline


\textbf{Nota importante:} Embora o software produzido implemente a maior parte desta seção e chamadas ao sistema simplificado de verificação de pagamento (\textit{Simplified Payment Verification - SPV}), nenhum destes programas atualmente aceita alertas de nós de rede (\textit{full validation nodes}) quando blocos inválidos são detectados. Isso fez com que no passado, carteiras conhecidas como \textit{SPV} estivessem em risco.



%Discussão-----------------------------------------------------------------------------------------------

\chapter{Discussão}

\section{Usos para a cadeia de blocos}

Como dito anteriormente, a utilização da tecnologia por trás da Bitcoin não se restringe a moedas virtuais, nesta seção faremos um resumo de algumas de suas aplicações:


\begin{description}
\item[Serviços de contratos internacionais] Direito internacional é um tema muito complexo, caso uma pessoa pretende contratar um serviço terceirizado internacional, por exemplo, a Bitcoin permite o pagamento direto sem intermediários em questão de minutos. A mesma tecnologia poderia ser utilizada para a criação e assinatura de contratos internacionais de forma que fosse mais fácil provar a contratação e os termos de serviço a nível internacional, o direito internacional ainda não está preparado para esta possibilidade mas novidades interessantes podem surgir nos próximos anos.

\item[Doações beneficentes] Uma das aplicações mais bem direcionadas para a tecnologia, muitas vezes doações internacionais estão sujeitas a burocracia, atrasos, taxas e diversos outros desvios de finalidade. Utilizando a bitcoin, é possível fazer doações para moradores ou entidades beneficentes de cidades atingidas por enchentes, furacões e outros desastres naturais em questão de minutos, sem intermediários e sem desvios de função do dinheiro.

\item[Minerando] A partir do momento em que existe um incentivo para manter a rede em funcionamento, pessoas podem tornar-se mineradores, adicionando poder de processamento e confiabilidade à rede como um todo enquanto recebem parte do valor gerado nas transações.

\item[Bens digitais e autenticação] A cadeia de blocos pode ser usada para garantir propriedade de títulos, terras e qualquer outro serviço normalmente atribuído a cartórios como autenticação de identidade e assinaturas. Alguns protocolos que implementam essas funcionalidades são Onename, Coloredcoins, Counterparty, Keybase e companuas como Chain, Nasdaq e Openchain. 

\item[Sistema jurídico internacional e resolução de disputas] Recentemente tem ganhado notoriedade a Bitnation \cite{bitnation} que promete fornecer os mesmos serviços que governos tradicionalmente governos provêm, tais como: resolução de disputas, seguro e autenticação de identidade. Tudo isso utilizando a tecnologia de cadeia de blocos da Bitcoin.

\item[Contratos inteligentes] Utiliza a cadeia de blocos para armazenar trechos de código que serão executados sem a possibilidade de interferência de terceiros. Algumas implementações incluem Ethereum e RootStock.

\item[Armazenamento de arquivos] - Compartilhamento de arquivos ponto a ponto remove a necessidade de um banco de dados centralizado com áreas gigantescas para armazenamento.

\item[Sistema de votação distribuído] Um número crescente de organizações e partidos políticos estão propondo a criação de um sistema baseado na cadeia de blocos para construir um meio de votação mais justo e transparente. Em 2014 o partido dinamarquês 'aliança liberal' (tradução própria) propôs a utilização da tecnologia para a votação eletrônica. Durante o ano de 2016 o projeto \textit{follow my vote}\cite{follow_my_vote_technology} conduzirá em paralelo com as eleições dos EUA uma votação virtual paralelizada utilizando um protocolo baseado na cadeia de blocos da Bitcoin com dinheiro obtido em campanha de financiamento coletivo no site Kikstarter\cite{follow_my_vote_kikstarter}. Além disso, um dos projetos recentes da Nasdaq teve por objetivo migrar o sistema de votação utilizado pelos acionistas para um sistema baseado na cadeia de blocos, com testes começando no mercado da Estonia e posteriormente atingindo os demais.
\end{description}

\section{Alguns pontos de debate}

\subsection{Instabilidade de preços}

A instabilidade de preços é um dos maiores motivos para críticas da moeda bitcoin, seu valor de mercado chega a variar 10\% ou mais em um único dia e muitos especuladores vêm nisso uma oportunidade de fazer dinheiro `fácil', fomentando acusações sobre esquemas Ponzi e dúvidas se a bitcoin pode realmente ser chamada de moeda \cite{Garcia_2014_bitcoin_e_moeda}. Segundo Kim \cite{Kim_2015_estabilidade_1K0.1371/journal.pone.0123071} A estrutura descentralizada da Bitcoin não parece ser a causa da instabilidade de preços, faz a observação que moedas não governamentais privadas presentes em jogos \textit{on-line} também apresentam comportamento similar de instabilidade. Também segundo o autor, o preço da bitcoin tende a se estabilizar com o tempo.

\subsection{Irreversibilidade de transações e mediação de disputas}

Transações completamente irreversíveis não são realmente possíveis, já que as instituições financeiras não podem evitar ter que mediar disputas. O custo desta mediação aumenta os custos de transação, criando então um valor mínimo para uma transação ser viável e cortando então a possibilidade de existirem transações pequenas e casuais, e há um grande custo em perder a habilidade de fazer pagamentos não-estornáveis para serviços não-estornáveis. Com a possibilidade do estorno, a necessidade de confiança se distribui. Vendedores devem tentar se proteger de seus clientes, obrigando-os a fornecer mais informações do que seriam necessárias de outra forma, pois os mesmos podem comprar produtos e serviços, pagar eletronicamente, e logo após estornar o pagamento.

Um certo percentual de fraude é aceito como inevitável. Estes custos e incerteza de pagamentos podem ser evitados com uma pessoa usando uma moeda física, mas não existe mecanismo que faça pagamentos sobre canais de comunicação sem um intermediário confiável.


\subsection{Perspectiva e desafios para economia}

Uma consequência importante do fato da emissão ser fixa e decrescente é a deflação inerente à moeda. Este fenômeno de perda de valor dado uma defasagem entre oferta e demanda tende a aumentar o valor e consequentemente a taxa de câmbio.

Muitos economistas argumentam que uma economia deflacionária é ruim devendo ser evitada, já que as pessoas tendem a guardar dinheiro ao invés de gastá-lo, como ocorreu no Japão anos atrás, levando a uma espiral deflacionária.

Já especialistas em Bitcoin dizem que a deflação sozinha não é algo ruim e associam o colapso deflacionário à demanda de moeda. Não havendo na história outro processo defracionário a ser estudado para comparação. A deflação do bitcoin não é causada por um colapso na demanda, já que a oferta é restrita e previsível.

Também afirmam que o instinto de acumular causado pela moeda deflacionária pode ser superado através de descontos dos vendedores, pois vendedor também está motivado a acumular a moeda, o desconto se torna o preço de equilíbrio no qual os dois instintos de acumular se correspondem. Ainda não se sabe se o aspecto deflacionário da moeda é realmente um problema quando ele não é conduzido por uma rápida retração econômica.

\subsection{Questão energética}

Um dos pontos mais criticados na pilha de protocolos que compõe a Bitcoin é a prova de trabalho, por necessitar de poder de processamento exponencial, discute-se a utilização dos processadores a algum propósito `mais adequado'.Dwyer \cite{dwyer_2014_questao_energetica} diz ainda que a energia consumida pela rede em 2014 é comparável ao consumo energético da Irlanda. Por isso, algumas implementações utilizam provas de trabalho sabidamente necessárias, por exemplo, a primecoin que utiliza como prova de trabalho a obtenção de um número primo que seja o próximo da cadeia correspondente, gerando assim uma lista de números primos, necessários a várias aplicações criptográficas e envolvidos diretamente com segurança digital.


Já outros argumentam que o trabalho despendido em autenticar transações é exatamente o que faz a rede funcionar e só isso justifica sua utilização, rebatendo assim o argumento que minerar bitcoins é desperdício de recursos. Pode-se ainda afirmar que grandes instalações financeiras e milhares de homens hora trabalhando para garantir a burocracia dos sistemas atuais seriam um desperdício maior ainda, mas este é um cálculo subjetivo.


\section{Sistema de votação distribuída no mundo real}


\subsection{Democracias em uso e a democracia líquida}

Democracia líquida, também chamada democracia delegativa é um poderoso sistema de votações para fazer decisões coletivas, pois combina as vantagens de uma democracia direta e representativa ao permitir delegar votos individuais a representantes da confiança de cada eleitor ou ser usado como voto direto, como ocorre em democracias diretas.

Delegar um voto permite que pessoas com conhecimento mais aprofundado sobre um determinado tema e que sejam da confiança de seus eleitores possam tomar decisões sobre um determinado tema, influenciando de maneira positiva o resultado das decisões. Esse processo é altamente meritocrático e as decisões tendem a ser tomadas por pessoas que possuem experiência e conhecimento necessário para tomar deciões corretas sobre um determinado tópico.

Como apontado por Dominik Schiener \cite{liquid_democracy}, este sistema pode ser a fundação necessária para tomadas de decisão em comunidades virtuais e também governos inteiros.

Alguns tipos de democracia relevantes atualmente são:

\subsection{Democracia direta} os eleitores estão diretamente envolvidos nas tomadas de decisão do estado, expressam seus votos continuamente, votando em projetos. Neste sistema, cidadãos têm total controle sobre as decisões do estado. Infelizmente, uma democracia direta não é escalável, dado o número exponencial de projetos conforme a população cresce, além disso, requer que os eleitores estejam informados sobre todos os temas, o tempo todo para que boas decisões sejam tomadas. É praticado em pequenas comunidades, porém é simplesmente impraticável em grandes organizações como países. A Figura \ref{fig:democracia_direta} ilustra o funcionamento de uma democracia direta, como observado, os eleitores votam diretamente nos projetos que julgam mais relevantes à sua realidade.


\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[scale=0.4]{./imagens/democracia_direta}
\caption{ Modelo de democracia direta.}\label{fig:democracia_direta}
\end{figure}

\subsection{Democracia representativa} A forma de democracia mais utilizada pelo mundo, neste sistema, eleitores escolhem representantes que representarão uma instituição e tomarão decisões acerca dos projetos a serem abordados. Os representantes, em teoria, são especialistas que tomarão decisões corretas que representam uma comunidade de interesse. Este tipo de democracia é altamente escalável, porém, em muitos casos falha em representar adequadamente os interesses dos eleitores. 

Uma das maiores críticas, é que os eleitores são obrigados a votar em um número limitado de candidatos, que geralmente não possuem as mesmas perspectivas ideológicas, assim, os votantes acabam por desistir parte de sua visão ideológica, votando em candidatos que sejam menos distantes ideologicamente do que esperam. Esse processo é especialmente desfavorável para minorias sociais e ideológicas, que raramente têm alguém que os representem dentro do sistema político, além de levar a casos de extremismo ideológico maniqueísta que não condiz com o ideal democrático.

Outra crítica está no fato de que a concentração de poder, em muitos casos leva a quadros de corrupção devido à concentração de poder ou oligarquias.

A Figura \ref{fig:democracia_representativa} mostra o quadro geral, eleitores votam em um grupo seleto de representantes que podem ou não corresponder suas expectativas e conduzir projetos relevantes às suas comunidades. 

\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[scale=0.4]{./imagens/democracia_representativa}
\caption{ Modelo de democracia representativa.}\label{fig:democracia_representativa}
\end{figure}

\subsection{Democracia líquida} 

Democracia líquida é uma forma mista de tomadas de decisão. Os eleitores podem votar diretamente em projetos que lhes interessam ou delegar seu voto a alguém mais capacitado para tomar determinada decisão, inclusive delegando votos específicos para projetos específicos, assim dando o poder de decisão a pessoas mais capacitadas.

Esse sistema contrasta com a democracia direta, por não requerer que os eleitores participem pessoalmente de todas as decisões; Também é diferente da democracia representativa por não obrigar os eleitores a escolher alguém que os represente em todos os projetos durante um determinado período.

A Figura \ref{fig:democracia_liquida} mostra as interações possíveis dentro do sistema.



\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[scale=0.4]{./imagens/democracia_liquida}
\caption{ Modelo de democracia líquida.}\label{fig:democracia_liquida}
\end{figure}

A delegação representa um sinal de confiança, caso o delegado traia a confiança se seus eleitores, estes podem simplesmente revogar a delegação ou votar pessoalmente em uma próxima oportunidade, já que a delegação não é dada por um período e sim para um determinado projeto. Criando assim um senso de responsabilidade para os delegados.

Além das falhas já citadas, o processo de votação utilizado atualmente não condiz com a tecnologia disponível. Apesar da criptografia possibilitar transmissões seguras e anônimas pela internet, que sabidamente é uma rede insegura, o sistema atual obriga que eleitores estejam fisicamente presentes em seções eleitorais, apenas para clicar em alguns botões numa máquina sabidamente insegura \cite{AranhaKMS14}. Esse processo também desestimula o voto daqueles que não são obrigados a comparecer na seção eleitoral. De forma irônica, fazendo exatamente o oposto do que pressupõe uma democracia e criando barreiras àqueles que também deviam ter sua opinião contabilizada.

Alguns dos pontos principais a favor de democracias líquidas são:

\textbf{Poucas barreiras para entrada: } O requerimento mínimo para se tornar um delegado é a confiança de outro eleitor. Dessa forma, qualquer um com vontade e desejo de obter as responsabilidades pode ser um delegado.

\textbf{Cooperação:} Ao invés de competir por votos e tempo de exposição como em democracias representativas, em democracias líquidas há competição por confiança, que só é atingida através de provas contínuas de habilidades e decisões acertadas. 

\textbf{Responsabilidade: } Delegação é um sinal de confiança, se a confiança é quebrada, o eleitor pode encontrar outro delegado ou votar por si mesmo. A confiança condicionada a resultados cria um senso de responsabilidade e faz com que os delegados estejam mais propensos a ser mais honestos, agindo em favor da comunidade que o elegeu, ao invés de tomar ações egoístas.

\textbf{Representação de minorias: } Com a diminuição de barreiras grupos sociais minoritários têm espaço para lutar por representatividade e pautas sociais.

\textbf{Melhores decisões: } Democracia líquida leva a um quadro de rede de especialistas bem informados e conhecedores de domínios específicos e isso se traduz em melhores decisões.

\textbf{Escalabilidade: } Com número crescente de decisões a serem tomadas, sistemas como a democracia direta tendem a falhar rapidamente. Na democracia líquida o processo se torna mais especializado e com o tempo apenas os melhores tomadores de decisão para áreas especializadas são escolhidos para tomar frente em projetos específicos.


%Resultados-----------------------------------------------------------------------------------------------

\chapter{Resultados}

\section{\textit{basiccoin}}

Uma das menores implementações públicas disponíveis da cadeia de blocos baseada em prova de trabalho é a basiccoin \cite{basiccoin}. Apesar de não ser um projeto robusto o suficiente para aplicações reais, serve como prova de conceito e base para estudos sobre a Bitcoin, por ser uma implementação simples e direta dos principais conceitos envolvidos no protocolo. Este trabalho foi baseado neste projeto com algumas modificações. Os módulos mais importantes são:

\paragraph{cli.py} O principal módulo, utilizado para criar um novo nó na rede. Este novo nó pode ser também um minerador de blocos. O Algotirmo \ref{alg:cly.py} mostra em alto nível as funções presentes neste módulo.

Para inicializar um novo nó após a instalação das dependências, basta digitar:

\vline
\begin{quote}
$>>$ python2 cli.py start
\end{quote}
\vline

Para uma lista de comandos disponíveis.

\vline
\begin{quote}
$>>$ python2 cli.py commands
\end{quote}
\vline


Para interromper/iniciar a mineração.

\vline
\begin{quote}
$>>$ python2 cli.py mine
\end{quote}
\vline

Para interromper todas as instâncias criadas do cliente.

\vline
\begin{quote}
$>>$ python2 cli.py stop
\end{quote}
\vline

\begin{algorithm}
 \caption{\textbf{cli.py} - cliente, módulo principal da aplicação
 \label{alg:cly.py}}
 \begin{algorithmic}[1]
 \Require{levelDB e python2 instalados}
 \Statex
 \Function{daemonize}{$f$}\Comment{Cria um fork para f}
 \EndFunction
 \Function{get\_address}{$tx$}\Comment{Recebe a entrada de um endereço público}
 \EndFunction
 \Function{main}{$c=0$}\Comment{Rotinas de inicialização de parâmetros e loop principal}
 \EndFunction
 \Function{connect}{$p$}\Comment{Recebe respostas dos nós conectados}
 \EndFunction
 \Function{if\_off}{$response$}\Comment{Verifica se existe resposta da rede}
 \EndFunction
 \Function{run\_command}{$p$}\Comment{Envia comandos para os nós conectados}
 \EndFunction
 
 \end{algorithmic}
\end{algorithm}

\paragraph{blockchain.py} Este módulo implementa a cadeia de blocos e as regras para adicionar ou remover blocos à cadeia local. O Algoritmo \ref{alg:blockchain.py} apresenta uma descrição em alto nível das funções presentes neste módulo.


\begin{algorithm}
 \caption{\textbf{blockchain.py} - módulo que implementa a cadeia de blocos
 \label{alg:blockchain.py}}
 \begin{algorithmic}[1]
 \Statex
 \Function{add\_tx}{$tx, DB=\{\}$}\Comment{Tenta adicionar uma nova transação (\textit{tx}) ao reservatório de transações}
 \EndFunction
 \Function{recent\_blockthings}{$key, size, length=0$}\Comment{Retorna um dicionário de blocos mais recentes}
 \EndFunction
 \Function{hexSum}{$a, b$}\Comment{Retorna a soma dos números como cadeia de hexadecimais}
 \EndFunction
 \Function{hexInvert}{$n$}\Comment{Retorna o inverso de um hexadecimal}
 \EndFunction
 \Function{add\_block}{$block, DB$}\Comment{Tenta adicionar um novo bloco à cadeia de blocos}
 \EndFunction
 \Function{delete\_block}{$DB$}\Comment{Remove o bloco mais recente da cadeia de blocos}
 \EndFunction
 \Function{f}{$blocks\_queue, txs\_queue$}\Comment{Continuamente verifica novos blocos e novas transações}
 \EndFunction
 \Function{main}{$DB$}\Comment{Inicializa a função de espera de blocos e transações (\textit{f})}
 \EndFunction
 \Function{profile}{$DB$}\Comment{Cria conjunto de estatísticas relevantes para o módulo}
 \EndFunction
 \end{algorithmic}
\end{algorithm}

\paragraph{miner.py} Este módulo implementa a mineração de blocos e mantém o consenso na cadeia de blocos. O Algoritmo \ref{alg:miner.py} apresenta uma descrição em alto nível das funções presente no módulo.

\begin{algorithm}
 \caption{\textbf{miner.py} - módulo que implementa mineração de blocos
 \label{alg:miner.py}}
 \begin{algorithmic}[1]
 \Statex
 \Function{make\_mint}{$pubkey, DB$}\Comment{Retorna uma chave publica/privada \textit{mint}}
 \EndFunction
 \Function{genesis}{$pubkey, DB$}\Comment{Retorna um bloco gênese}
 \EndFunction
 \Function{make\_block}{$pubkey, DB$}\Comment{Cria um novo bloco}
 \EndFunction
 \Function{POW}{$block, restart\_signal$}\Comment{Tenta encontrar uma solução para o desafio de \textit{hash} atual}
 \EndFunction
 \Function{new\_worker}{$solution\_queue$}\Comment{Cria novo minerador para trabalhar na solução do desafio}
 \EndFunction
 \Function{restart\_workers}{$workers$}\Comment{reinicia todos os mineradores em funcionamento}
 \EndFunction
 \Function{main}{$pubkey, DB$}\Comment{Inicializa um minerador para cada \textit{CPU} disponível}
 \EndFunction
 \Function{main\_once}{$pubkey, DB, num_cores, solution\_queue, workers$}\Comment{Verifica validade dos blocos da lista até que algum bloco seja válido}
 \EndFunction
 \Function{miner}{$restart, solution\_queue, in\_queue$}\Comment{Rotina principal para mineradores. Um \textit{loop} que procura por blocos válidos}
 \EndFunction
 \end{algorithmic}
\end{algorithm}



\section{\textit{Block Chain Based Vote System}}

Um sistema de votação baseado na cadeia de blocos, é simplesmente o protocolo da moeda com algumas alterações.

A primeira alteração está na quantidade de unnidades geradas a cada bloco descoberto. Esta quantidade tem de ser suficiente para suprir de votos todos os eleitores, apesar de concentrar muitos votos, os mineradores não tem voto reconhecido e servem apenas para dar o poder decisório ao eleitor.

A segunda grande alteração está na ``taxa da rede", cobrada a cada transação. Neste modelo, essa taxa tem de ser 0, pois não faz sentido eleitores doarem parte de seus votos aos mineradores. O incentivo da rede para continuar minerando blocos está no processo eleitoral em si, como este processo é feito para durar enquanto o processo eleitoral para a votação de um projeto em específico continuar.

\paragraph{custom.py} Na basiccoin, é o arquivo que concentra as definições de alguns valores utilizados no protocolo para que transações sejam aceitas. Dentre os valores estão \textbf{\textit{block\_reward}} e \textbf{\textit{fee}}. Outros valores interessantes que devems er ajustados de acordo com o problema são  \textbf{\textit{blocktime}}, \textbf{\textit{download\_many}}, \textbf{\textit{history\_length}}, \textbf{\textit{inflection}} e  \textbf{\textit{port}}. Como este programa é uma prova conceitual, foram alterados apenas os campos mais relevantes conforme grifado no Algoritmo \ref{alg:custom.py}.

\begin{algorithm}
 \caption{\textbf{custom.py} - módulo de customização para o protocolo
 \label{alg:custom.py}}
 \begin{algorithmic}[1] 
 \Statex
 \Let{\textbf{peers}}{\textbf{[[`127.0.0.1', 7900]]}}\Comment{Lista de nós pareados}
 \Let{current\_loc}{os.path.dirname(os.path.abspath(\_\_file\_\_))}
 \Let{database\_name}{os.path.join(current\_loc, `DB')}
 \Let{log\_file}{os.path.join(current\_loc, `log')}
 \Let{port}{7900}
 \Let{api\_port}{7899}
 \Let{database\_port}{7898}
 \Let{version}{``0.0001"}
 \Let{max\_key\_length}{$6^4$}
 \Let{\textbf{block\_reward}}{\textbf{10}}\Comment{Quantidade de votos gerados a cada novo bloco descoberto}
 \Let{\textbf{fee}}{\textbf{0.0}}\Comment{Define a taxa de processamento de uma transação}
 \Let{mmm}{100}
 \Let{history\_length}{400}
 \Let{inflection}{Decimal(`0.985')}
 \Let{download\_many}{50}
 \Let{max\_download}{58000}
 \Let{blocktime}{60}
 \Let{DB}{\{
    `reward\_peers\_queue':multiprocessing.Queue(),
    `suggested\_blocks': multiprocessing.Queue(),
    `suggested\_txs': multiprocessing.Queue(),
    `heart\_queue': multiprocessing.Queue(),
\}}
 \end{algorithmic}
\end{algorithm}

\paragraph{Uma prova de conceito utilizando o protocolo modificado} O processo começa com a criação de nós mineradores, controlados ou não por uma autoridade central, como o governo. Na Figura \ref{fig:bvote_create} criamos um nó chamado \textbf{governo} que será responsável por minerar novos votos e distribui-los a eleitores. Como podemos observar no recorte, o contador de blocos, iniciado em $-1$ muda para $0$ ao encontrar o primeiro bloco, além disso a quantidade de votos disponíveis para distribuição muda de $0$ para $10$ após um período de mineração.

\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[scale=0.4]{./imagens/bvote1.png}
\caption{ Criando um nó minerador de votos (\textbf{governo}).}\label{fig:bvote_create}
\end{figure}

Posteriormente, criamos cinco eleitores fictícios e chaves público/privadas para cada um. A Figura \ref{fig:bvote_electors} ilustra este processo. Em uma eleição real, estas chaves poderiam estar impressas em cartões eletrônicos distribuídos de forma aleatória a cada eleitor ao entrar na cabine de votação, este processo garantiria voto anônimo e seria uma contra-medida ao voto de cabresto e demais formas de coerção ao eleitor.

\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[scale=0.4]{./imagens/bvote2.png}
\caption{ Criando chaves pública/privada para cinco eleitores fictícios.}\label{fig:bvote_electors}
\end{figure}

Na Figura \ref{fig:bvote_distribute_votes} são criadas transações para transferir a cada eleitor (ou cartão eletrônico) o direito ao voto, por meio de suas chaves públicas. Ao final do processo, todas as transações de envio estão adicionadas a uma lista de transações, que será inclusa no próximo bloco minerado.

\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[scale=0.4]{./imagens/bvote3.png}
\caption{ Distribuindo votos para os eleitores.}\label{fig:bvote_distribute_votes}
\end{figure}

Neste ponto, é necessário esperar pela mineração de outro bloco. A Figura \ref{fig:bvote_tx_list} mostra a lista de transações a serem executadas e o resultado após a mineração de outro bloco, dez votos adicionais ao minerador e inclusão das transações listadas ao bloco minerado (limpando a lista de transações a ser executadas).

\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[scale=0.4]{./imagens/bvote5.png}
\caption{ Lista de transações na fila esperando o próximo bloco ser minerado.}\label{fig:bvote_tx_list}
\end{figure}

A votação começa com eleitores, já possuidores de seu poder de votação, escolhendo e utilizando seus votos em outros eleitores/candidatos disponíveis. A Figura \ref{fig:bvote_bob} mostra o processo hipotético de dois eleitores, \textbf{Ana} e \textbf{Carl} elegendo \textbf{Bob} como digno de seus votos. As transações são inclusas na lista de espera, até o próximo bloco ser minerado (neste exemplo, o tempo estimado de mineração é de 60 segundos).

\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[scale=0.4]{./imagens/bvote6.png}
\caption{ Ana e Carl votam em Bob.}\label{fig:bvote_bob}
\end{figure}

Da mesma forma, \textbf{Diana} vota em \textbf{Eddie}. A Figura \ref{fig:bvote_eddie}, análoga à Figura \ref{fig:bvote_bob} ilustra esse processo.

\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[scale=0.4]{./imagens/bvote7.png}
\caption{ Diana vota em Eddie.}\label{fig:bvote_eddie}
\end{figure}

Por fim, temos o resultado desta eleição. Como pode ser observado na Figura \ref{fig:bvote_results}, \textbf{Bob} foi o vencedor com $3$ votos seguido de \textbf{Eddie} com $2$. Também podemos ver que a maioria dos votos gerados ficam com o(s) nó(s) minerador(es), neste caso o \textbf{governo}, isto não é uma falha e nem deve ser mal interpretado, pois a cadeia de blocos é pública e todos os mineradores são identificados publicamente, dessa forma basta contar os votos da cadeia de blocos que não vieram diretamente de mineradores (caso haja algum). 

\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[scale=0.4]{./imagens/bvote8.png}
\caption{ Resultados da eleição.}\label{fig:bvote_results}
\end{figure}

Também é possível que cada seção eleitoral informe o CPF de todos os eleitores que votaram naquela seção (em ordem aleatória). Assim, saber se houve fraude se torna um processo trivial, bastando contar os votos da seção e compará-los ao número de CPFs. Da mesma forma também é trivial saber se houve fraudes como utilização de CPFs de pessoas falecidas ou CPFs duplicados. Infelizmente, por causa do anonimato, não é possível anular os votos fraudados. Porém, pode-se saber exatamente a quantidade de fraudes e onde ocorreram, assim tomando medidas preventivas.

Dessa forma, esta simples aplicação possiblita, na prática, a implementação de democracias líquidas e vai mais além, neste modelo também seria possível aplicar votos parciais, por exemplo, $0,3$ votos a um determinado candidato e $0,7$ a outro.

\paragraph{Uma aplicação à realidade brasileira:} No Brasil, é utilizado a urna eletrônica, um dispositivo que baseia sua segurança em uma suposta confiabilidade de rede e do segredo de seu código fonte. 

Uma aplicação prática do sistema proposto, seria a substituição total de urnas eletrônicas por computadores normais utilizando um protocolo semelhante à prova de conceito ilustrada, porém em código mais robusto e testado publicamente como o bitcoin core \cite{bitcoin_core}.

Algumas vantagens dessa adoção seriam:
\begin{itemize}
\item Auditar o sistema seria fácil, bastam nós externos minerando blocos para garantir que o sistema implementa exatamente o protocolo publicamente especificado.
\item Possibilidade de aplicação de um sistema de democracia líquida real.
\item Como exposto, mesmo que alguém ou algum governo controle mais da metade da rede, dificilmente poderão forjar votos que não o pertençam (pois são baseados em assinaturas criptográficas), apenas criando bifurcações na cadeia de blocos com ``gastos duplos" de seus  próprios votos, porém estes votos são ignorados pela rede, como explicado acima.
\item Agilidade, já que o tempo de processamento de blocos pode ser bem curto, o resultado eleitoral seria exposto em questão de minutos após o processo ou mesmo antes do final da eleição.
\item Segurança, o protocolo não necessita de uma rede segura para funcionar, ao contrário, pressupõe uma rede não confiável.
\item Economia, não seriam necessários equipamentos específicos para a realização. Diminuindo o gasto público com o processo.
\item Possibilidade de correção de erros e falhas de forma pública e transparente, utilizando software livre, modelo adotado em diversos projetos de sucesso pelo mundo.
\end{itemize}


%Conclusão-----------------------------------------------------------------------------------------------

\chapter{Conclusão}

A Bitcoin é uma tecnologia desafiadora, pois introduz uma série de soluções para problemas que até então eram tidos como insolúveis ou simplesmente ignorados. A miríade de novas e fascinantes aplicações traz consigo uma série de incertezas quanto à sua confiabilidade e robustez, isso é observado no mercado financeiro com flutuações cambiais que desafiam a noção geral de conceitos como dinheiro e economia, por isso é alvo de severas críticas.

Porém, a pilha de protocolos e tecnologias que compõe a rede Bitcoin pode ser vista como o ápice de décadas de estudos em sistemas distribuídos, criptografia, algoritmos e sistemas computacionais, englobando muitas das áreas de uma graduação em computação.

Fora do mundo financeiro, muitas aplicações alternativas têm surgido timidamente, porém nenhuma realmente se destacou por sua aplicabilidade ou confiabilidade, em geral são problemas que já temos como resolvidos por outros meios até que sejam observados pelo prisma adequado.

Um destes problemas é o processo eleitoral. O Brasil se orgulha em ter um dos processos eleitorais `mais evoluídos' do mundo, utilizando urnas eletrônicas. Algum mérito o sistema atual merece, foi um grande avanço no quesito tempo em relação ao o sistema manual, porém especialistas encontraram brechas de segurança \cite{AranhaKMS14} que podem comprometer todo o processo.

Concluímos que a Bitcoin é uma tecnologia a ser redescoberta, com aplicações fascinantes em áreas diversas fora do eixo econômico, servindo de alternativa para problemas como o processo eleitoral. Utilizar a cadeia de blocos para votações não é apenas viável, como em muitos aspectos mais seguro e transparente que o processo utilizado atualmente, além disso, se sacrificarmos uma das principais características da Bitcoin, a descentralização, e permitirmos que um governo utilize a tecnologia de forma centralizada (permitindo auditoria externa), o sistema se reduz ao processo eleitoral praticado atualmente com algumas modificações, porém com vantagens significativas em relação à segurança, transparência, auditabilidade e custos de processamento.

%Apêndices-----------------------------------------------------------------------------------------------


\setstretch{1.0} %set linespace back to 1.0\appendix 

\newpage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}
\bibliography{./bibliografia/bibliografia}{}
\bibliographystyle{ieeetr}

\newpage

\appendix 
\chapter{Vocabulário}

Este é um vocabulário simplificado dos principais conceitos envolvidos na rede Bitcoin, para informações mais completas, consulte \cite{bitcoindotorg_vocabulary} e \cite{mastering_bitcoin}

\paragraph{Assinatura}
A assinatura criptográfica é um mecanismo matemático que permite que alguém prove ser o proprietário de um endereço Bitcoin.

\paragraph{Bip}
Bitcoin Improvement Proposals (Propostas de Melhoria Bitcoin). Um conjunto de propostas que membros da comunidade Bitcoin têm feito para melhorar a Bitcoin.

\paragraph{Bit}
Bit é uma unidade comum para designar uma subunidade de bitcoin equivalente a um milionésimo de bitcoin. Esta unidade é geralmente mais conveniente para colocar preços em gorjetas, produtos e serviços.

\paragraph{Bitcoin}
Bitcoin - quando começar em letra maiúscula, é usado para descrever o conceito do bitcoin ou a própria rede por completa. 
bitcoin - em letra minúscula é usado para descrever a unidade monetária.

\paragraph{Bloco}
Um bloco é um conjunto de transações, marcadas com um registro de tempo e uma impressão digital do bloco anterior dentro da cadeia de blocos que a contém. O cabeçalho do bloco é codificado para produzir uma prova de trabalho, assim validando as transações. Blocos válidos são adicionados à cadeia de blocos através do consenso da rede.

\paragraph{Bloco gênesis}
O primeiro bloco na cadeia de blocos, usado para iniciar a criptomoeda.

\paragraph{BTC}
BTC é uma unidade comum usada para designar um bitcoin.

\paragraph{Cadeia de blocos}
Uma lista de blocos validados, cada um ligado ao seu predecessor até chegar ao bloco gênesis.
A cadeia de blocos (\textit{block chain}) é um registro público de transações Bitcoin em ordem cronológica. É compartilhada entre todos os usuários do Bitcoin e é usada para verificar a existência de transações Bitcoin além de impedir gastos duplos.

\paragraph{Calibragem da meta de dificuldade}
Um recálculo da meta de dificuldade que afeta toda a rede e ocorre a cada 2.106 blocos, levando em consideração o poder de hashing dos 2.106 blocos anteriores.

\paragraph{Carteira}
Um software que contém todos seus endereços Bitcoins e suas chaves secretas. Usada para enviar, receber e armazenar suas bitcoins

\paragraph{Chave privada}
Uma chave privada é um fragmento de dados secreto que garante que você gaste bitcoins a partir de uma carteira Bitcoin específica através de uma assinatura criptografada. Suas chaves privadas são armazenadas no seu computador se você utiliza uma carteira de software; elas também são armazenadas em alguns servidores remotos se você utiliza uma carteira web. As chaves privadas nunca deverão ser reveladas porque elas permitem que você gaste bitcoins a partir do seu respectivo endereço Bitcoin. Uma chave secreta se parece com 5J76sF8L5jTtzE96r66Sf8cka9y44wdpJjMwCxR3tzLh3ibVPxh.

\paragraph{Chave pública}
Uma chave pública é o complemento da chave privada, um fragmento de dado público que serve como endereço para que uma determinada mensagem seja criptografada. Estas chaves são armazenadas no seu computador se você utiliza uma carteira de software; elas também são armazenadas em alguns servidores remotos se você utiliza uma carteira web. Na prática, as chaves públicas associadas às bitcoins são transformadas em endereços Bitcoin após aplicação de um algoritmo de hash e este endereço é utilizado para registro na cadeia de blocos. 

\paragraph{Confirmação}
Confirmação significa que uma transação foi processada pela rede e é altamente improvável ser revertida. Transações recebem uma confirmação quando são incluídas em um bloco e a cada bloco subsequente. Mesmo uma única confirmação pode ser considerada segura para transações de baixos valores, apesar de valores maiores como 1.000 US\$, faz sentido esperar por 6 confirmações ou mais. Cada confirmação reduz exponencialmente o risco de uma transação ser revertida.

\paragraph{Criptografia}
A criptografia é um ramo da matemática e computação, é usada para fazer com que seja praticamente impossível para qualquer um gastar fundos da carteira de outro usuário ou corromper a cadeia de blocos. Também pode ser utilizada para encriptar uma carteira, de modo que ela não possa ser utilizada sem uma senha.

\paragraph{Dificuldade}
Um parâmetro que afeta toda a rede e controla o quanto de esforço computacional é necessário para produzir uma prova de trabalho.

\paragraph{Endereço}
O endereço Bitcoin é semelhante a um e-mail. É a única informação que você precisa fornecer a alguém para pagá-lo com Bitcoin. Uma importante diferença, é que cada endereço deve ser usado para uma simples transação. Um endereço bitcoin se parece com 1DSrfJdB2AnWaFNgSbv3MZC2m74996JafV. Ele consiste de uma sequência de letras e números começando com um ``1" (número um). Assim como você pede para alguém enviar um e-mail para seu endereço de e-mail, você pediria a outras pessoas para enviar bitcoin para seu endereço Bitcoin.

\paragraph{Gasto duplo}
A tentativa de gastar bitcoins em mais de um recipiente ao mesmo tempo. Devido à implementação da rede sempre é uma tentativa, já que um gasto duplo nunca é efetivado. Após as confirmações necessárias, uma das transações será aceita como correta e as demais serão rejeitadas pela rede.

\paragraph{Hash} 
Uma impressão digital de alguma entrada, computada por algoritmos específicos.

\paragraph{Mineração}
Mineração de bitcoins é o processo de utilização de computadores para realizar cálculos matemáticos para confirmar as transações da rede Bitcoin e aumentar sua segurança. A mineração é um mercado especializado e competitivo em que os benefícios são partilhados de acordo com o número de cálculos que processados.

\paragraph{Minerador}
Um nó da rede que tenta encontrar uma prova de trabalho válida para novos blocos. Nem todos os nós Bitcoin são mineradores e não é uma maneira fácil de ganhar dinheiro.

\paragraph{ponto a ponto - P2P}
ponto a ponto refere-se aos sistemas que trabalham como uma organização coletiva, permitindo que cada individuo interaja diretamente com outros. No caso da Bitcoin, a rede é construída de modo que cada utilizador transmite as transações de outros.

\paragraph{Prova de trabalho}
Em inglês, Proof-of-Work (PoW). Na Bitcoin, mineradores devem encontrar uma solução numérica para o algoritmo SHA-256 que esteja em conformidade com a meta da rede, a meta de dificuldade. A solução é denominada prova de trabalho e demonstra que o minerador trabalhou para encontrar o próximo bloco.

\paragraph{Recompensa}
A recompensa é uma quantidade fixada de moedas incluída pela rede por um novo bloco para o minerador que o encontrou. Também fazem parte das recompensas as taxas coletadas de todas as transações incluídas naquele bloco.

\paragraph{Rede}
A rede da Bitcoin, uma rede ponto a ponto que propaga transações e blocos para todos os nós da rede.

\paragraph{Taxa de hash}
A taxa de hash é a medida do poder de processamento da rede Bitcoin. A rede Bitcoin deve fazer operações matemáticas intensivas para fins de segurança. Uma taxa de hash de 5 Th/s, significa que ela pode processar 5 trilhões de cálculos por segundo.

\paragraph{Taxa de processamento de transação}
Taxa para a rede pelo processamento de uma determinada transação. A maioria das transações requer uma taxa mínima de 0.5 mBTC. 

\paragraph{Transação}
Uma transferência de bitcoins de um endereço para outro. Uma transação é uma estrutura de dados assinada que expressa uma transferência de valor. Transações são transmitidas pela rede bitcoin, coletadas por mineradores, incluídas nos blocos e tornadas permanentes na cadeia de blocos.

\newpage
\noindent \namesigdate{Eric de Oliveira Lopes} \hfill \namesigdate{Islene Calciolari Garcia}
\end{document} 